【歷史台】燈登櫈等登燉！笑談~~香港史~~

少少前言：

依排好似多咗好多歷史PO，睇嚟好多人都對歷史好有興趣，但係，又偏偏無乜人會講吓依個大家都住緊嘅香港喎。所以，細佬就想喺到開個PO，講少少關於「香港」嘅知識畀大家知。

事關細佬我歷史系讀咗幾年，縱然搵唔到工，都希望做到少少嘢出嚟，等細佬我貢獻吓個社會啦，哈哈~~

話就話係讀歷史系啦，但因為我打依篇文嘅時候，其實好多都係靠上堂同做功課積落嘅殘餘記憶、少少網料、再加多少少圖書館借返嚟嘅書。治史唔係話太過嚴謹，只係希望用一個全面少少嘅現代史學角度去講吓香港史。如果大家見到有錯漏嘅，啫係代表細佬真係有錯漏，希望大家原諒下細佬，再加以賜正啦吓。

我盡量會講得學術少少。講得白啲，就係你唔好預期我會做埋啲「喚醒香港民族記憶」或者「重構香港民族歷史」之類嘅濕鳩嘢，更加唔好預期我會幫英國佬含撚打飛機嚟數臭華人嘅小農DNA咁樣。

仲有，體例：

凡一大篇嘅引文我都會斜體Cite，如果大家嫌長可以跳過引文直接睇我啲普通字，雖然依啲情況好少。

就好似上面咁。

廢話講完，我哋正式開始講香港歷史。

完

留名支持

Lm

第一章
首先，香港史應該由邊到講起呢？

依個唔係取決於個人興趣，亦都唔係啲咩嘢擲個公字就解決到嘅問題，依個，完完全全係政治問題。

相信以下依兩句說話，大家一定有聽過：
一句係「香港開埠初年」，
一句係「香港自古以來係中國神聖不可侵嘅領土」。

依兩個不同嘅歷史開端，其實暗暗所表述嘅，就係「香港」嘅定義——到底「香港」應該係用時間劃分呢？定係用地理劃分？而「香港」到底係幾時開始發展嘅呢？

「時間」劃分，就係將「香港」定義做一片「喺鴉片戰爭之後」陸陸續續交由英國管治嘅土地。香港發展始於英國管治，「香港開埠初年」依句說話好多時有咁嘅意思。

而「地理」劃分，就係喺書寫香港歷史嗰時，用嚟將「香港發展始於英國管治」一句打破。盡可能將香港歷史喺時間線上向前伸延，甚至會去到由啱啱開始有人喺到住嗰一刻開始，好似大家去過嘅香港歷史博物館咁......

無錯，就係差唔多由考古出發，之後再講香港「依個地方」一步一步嘅線性發展，去到秦朝香港係點嘅呢？去到漢朝香港又係點？乜乜乜乜乜......講嘅係「香港一直都有發展，英國管治只係其中一個階段」。

香港發展始於英國管治

VS

香港一直都有發展，英國管治只係其中一個階段

唔知大家見到個分別未？

高汁留名

LM

頂我真係噤左press start

未出發先興奮

歷史撚留名

good post
agree
香港歷史應該要由英國殖民地開始寫先有意思，因為當時正正就係香港同世界史接軌之處

之後你一定預期我會講個答案畀你聽啦？到底邊個啱，邊個唔啱。咁依個時候呢，我要請獎門人出嚟喇！

依個回合，打和！

企係英國佬嘅角度，一定係前者，「你碌柒啦你要不是我哋英國佬你仲係漁村仔咋仆街」；

企喺偉大中華民族嘅角度，就當然會覺得後者先啱，中國在香港嘅主權自有永有，英國管治只係整個「幾千年」歷史嘅其中一段；

而如果你企喺香港人嗰邊嘅話......

屌，你咪香港人囉，自己諗啦。

只不過，作為一個歷史系學生，我會答你「歷史沒有真相，只有詮釋」，其實只要大家喺史料嘅取用以及邏輯嘅推斷上都無出錯嘅話，咁剩低嘅就只係觀點與角度嘅問題，唔係對錯嘅問題。

所以我要澄清！歷史系唔撚係死背書嫁屌你老母！

支持

神來之筆
當堂嚇左一跳

舉個例子，史學史研究嘅就係依種「歷史變異」嘅情況，就好似「元朝」喺每一代嘅歷史書嘅不同咁：

明朝會覺得元朝係外族，清朝唔會特登強調，到民國時候「中華民族」嘅話語就搞到元朝嘅定位尷尷尬尬，最後就落到今日咁嘅地步——

明明漢人畀人屌打，點解啲歷史書仲可以J元朝疆土遼闊J到出撚晒血，當正係自己打爆咗歐洲咁樣嘅呢？依個實在係「中華民族」嘅話語所致。「大家都是中華民族，不必分得那麼細啦對不對？」

唔好意思，少少離題。

咁唔差在離多少少啦哈哈。

講開歷史博物館，我就講多少少個館嘅嘢，等大家下次去睇嘅時候，可以用到第二個角度觀察。

希望你下次再去，睇嘅唔係展板本身，而係去睇下：到底依個博物館，係想展示啲咩嘢畀你睇呢？

我唔係要講啲咩嘢陰謀論，講到博物館好似洗鳩你腦咁，我一啲咁樣嘅意思都無。歷史博物館我都好鍾意去，好想大家都可以多多支持一下。

我講嘅係，我想你知道歷史可以唔存在「真相」，兩邊嘅答案其實都係正確答案。

可能你會覺得唔啱聽，但依個世界，唔係「非我族裔」就等於「壞人」。

以下兩段引文：

「香港歷史博物館隸屬臨時市政局，自1975年成立至今，致力蒐集、保存、整理、研究及陳列與香港及華南地區的考古、歷史、民俗及自然歷史有關的文物，並舉辦各類普及和學術性的推廣活動，希望喚起公眾對香港歷史及文物的興趣，從而建立其鄉土感情和民族認同感。」
「......通過展覽，出版刊物，以及多元化的教育活動，提高廣大市民對香港的歷史發展和傳統文化的興趣與認識，並致力培養他們對國家，民族的歸屬感和社會的責任感。」

1997年12月18日
——丁新豹、邸小金，《香港歷史博物館在文物教育方面的角色》

「香港歷史博物館的前身，是市政局於1962年成立的香港博物美術館，當時館址設於香港大會堂。1975年7月被分拆為香港藝術館及香港博物館。香港博物館早期曾租用尖沙咀星光行為館址，1983年遷往九龍公園臨時館址。隨著博物館不斷發展，舊有館址不敷應用，於是有興建新館的需求。1995年，政府落實於尖沙咀漆咸道南香港科學館旁興建永久館址，隨即展開工程。由1998年4月1日起易名為香港歷史博物館。1998年7月搬遷至香港科學館側的現址，同年9月28日開放。」

——依段其實我是Quote維基的

尾
btw
格仔真係寫
留名

上面兩段引文，畀大家估吓我之後想講乜鳩

聽日返嚟我再繼續

大家有咩關於香港史嘅嘢可以一齊交流下

如果有香港史高手在場，絕對歡迎騎劫，細佬唔敢班門弄斧

同埋借個位賣廣告。

依個細佬IG，得閒可能會分享吓歷史知識：

羊格隻羊唔同咗

得閒轉吓花款吖嘛

BTW 我係咪開返學術台會好啲 ？
慣咗手開喺講故台

同埋
大家想我講得深啲啊 淺啲啊 有咩topic想知咁 依啲都可以話我聽

垃圾歷史撚留個名補下底先

入羊蛇我哋信

多謝你支持先

又唔好咁樣妄自菲薄
細佬獻醜了

lm

唔好爛尾

你肯入嚟我 就真

歷史點爛法啊可以
我睇心情打嫁咋都係

推上熱門吧

lm historian

留個靚名先啦

對香港史好有興趣
Btw唔會爛尾架可？格仔

Fb 都幾多page 講香港史

散佚歷史講唔講？

喂
不了！

正皮不解釋

有無介紹

F5

po呢

睇你條scroll bar應該仲有貨仔

除非全部都係enter

正經d 的就史檔
同watershed hong kong

Casual d 日常d 的有港識多史

燈登櫈等登燉！笑談～～羊格爛尾史～～

想聽下香港對大陸嘅影響
講真 除咗齋知 香港係靠做轉口發達之外
真係乜尻都唔知
轉來佬貨入大陸 然後食中間啲水
點撚解食中介水 都可以發達

想知

strong post lm

屌+1

唔係剩係靠轉口發達嘅又
我一講開埠就會提到依一堆嘢
要追看下去喔

[quote
po呢

睇你條scroll bar應該仲有貨仔

除非全部都係enter[/quote]

咁都畀你捉到

咁都畀你捉到[/quote]
加速啦

香港歷史博物館作為一件橫跨回歸前後嘅產物，可以話係經過英國佬手之餘又要經過中國佬手。中國文化大革命，香港隨之嘅六七暴動過後，英國政府着手加強在港華人嘅香港人意識，例子好似有69/71/73年嘅香港節，其意在於希望香港嘅人愛護返自己個香港——唔好再下下再聽晒啲中國佬講喇屌你老母。（始終一直以嚟，香港大部分人口都係華人）

但矛盾嘅係，中國一接手返香港，佢最唔想嘅就係香港人太有香港人嘅意識。於是去到一個咁嘅情況：

一時間好難要成個博物館都吹捧「中國是何等的偉大」，同時香港嘅發展的確好難將佢解釋做中國嘅功勞（當然你夾硬要做又唔係話唔得嘅），所以，香港歷史博物館就出現咗一個好大嘅特點，就係——

去政治化

你留意下，其實成間館都係用文化作為重心，重點展現香港唔同時間嘅文化、經濟面貌，不過一啲好實際上嘅政治操作，好似二戰之後，英國、中共、民國三個地點樣爭香港啊...英國點樣係香港出現歸屬危機之後就開始搞民主啊...回歸嗰時嘅談判啊...更莫論香港人身份嘅定位啦，依啲絕對影響香港發展嘅嘢，好多都係略略講下就算。

香港人身份，其實依幾十年間一直都係模模糊糊，可能對你同我嚟講，香港一直都只係一個Condom，無錢就嚟搵，有事就移民。

OK，入返正題。

而依個PO香港史嘅開端呢，講咗咁耐廢話，其實我都係會用返「香港開埠初年」嚟做起點嘅，我咁做，主要係因為我自己覺得香港嘅發展，英國嘅角色真係比較大，而且割讓之前嘅事有啲拾拾碎碎，你肯聽我都有少少懶得打。

係咁解啫。

注：

但都係嗰句，注意，「第二次世界大戰」同「六七暴動」係英國對香港管治嘅分水嶺，我哋之所以有個印像覺得英國佬係超級大好人，係因為香港人(即係在座各位......)嘅歷史記憶一直停留咗喺二戰之後嘅世界。無錯，英國對香港嘅發展絕對有決定性嘅作用，依一點無用置疑，但係將英國佬講到係天生嘅大好人咁，依啲就係對歷史嘅不認識。

喺到我話在前頭。

第二章
到底啊，1841年嘅英國佬係點睇香港嘅呢？

英國人高雅，而且紳士，佢哋作為高等民族，比華人優越得多，佢哋係天生嘅管治者。有英國管治香港，香港著實好難唔會風生水起。你睇，華人天生一副小農DNA，無論如何都唔會追上歐美。

你戇鳩啦你。

其實，英國佬啱啱打完鴉片戰爭，佢哋基本上係無諗過點樣管治香港。至少，當時無人會喺個腦到諗好晒點樣發展香港，畫好晒藍圖，之後再一心一意去打爆滿清然後攞香港返嚟：

好！我哋今日拎咗香港島先，跟住準備吓，隔多排我哋再去屌爆佢哋，攞埋九龍，橫掃新界！(有個長鬍鬚英國佬喺香港地圖上面畫個圈圈) 嗱！依個地方就叫香港！我哋決定好喇！要打造依到做一百年後嘅東方之珠，喺到造世界上最好食嘅蛋撻， ( 回頭，目光堅定地看着眾人，振臂高呼 ) 大家話好唔好！！！！！！

好！！！！！！

喂，你諗吓都覺得無可能啦吓話？

佐證有幾個啦，咁上下啦。

一、鴉片戰爭，英國嘅理想係攞舟山，唔係香港。話說鴉片戰爭打到一半啦，義律孖住阿琦善有過一次議和，簽咗份《穿鼻草約》，拎咗港島，份約送到返英國，外務大臣巴麥尊一開嚟睇就屌晒鬼，直頭話香港係「鳥不生蛋之地」—— 屌你條柒碌拎個島仔返嚟做乜鳩？係咪貪嗰到啲蝦醬好味道？(設計對白)

二、義律、砵甸乍、文咸，三個都係 香港行政官/香港總督 兼任 駐華商務總監。係去到第四任港督寶靈開始，香港總督先至專責處理返香港事務。足足有十六年時間，港督嘅工作範圍係包括埋對華外交同商務事宜。 ( 好似文咸兼任港督時，就要兼負埋對華修約問題，但文咸一直無法進城。廣州門禁亦都要去到第二次英法聯軍之役後先至被人打破。依個，是為「廣州入城問題」。亦都係港督要兼任外務嘅一例。 )

三、英國喺香港，其實係第三任港督文咸先開始計劃(1851年)喺香港起「港督府」，等到第四任港督寶寧先住到入去(1855年)， 之前啲港督一直都係搵間房仔住下就算。港督府嘅興建，正正係英國要喺到「長治久安」嘅象徵，而依件事竟然要等到喺英國控制咗香港嘅十幾年後先至發生......你話吖，人生有幾多個十年。

因此，我哋用頭三任嘅港督做個分界，睇睇佢哋嘅施政，就可以見到英國對香港嘅管治態度，其實有十六年時間，都係唔知道應該「榨乾」香港好吖？定抑或真係要「發展」依到好。只可以話，香港有兩樣嘢好好彩，就係依到地理上係英國要出發遠東嘅一個重要補給點；而且，依到真係鳥不生蛋，好難單靠經濟作物嚟得到好大收益。

畀個貼士大家，要讀香港史，就其實唔難嘅，只要大家記住我依句香港史口訣，包你一世受用啊喂！

大家跟我一齊嗌！大聲啲！

香港有三寶，黃賭毒很好！

舉起隻手！激昂啲！！

香港有三寶，黃賭毒很好！

喺財政方面，打從一開始英國就主張要依個殖民地「自給自足」，完全無意欲去為依個偏遠到仆街得嚟又無咩即時收益嘅殖民地付出額外金錢。所以，「無錢」依個問題就一直困擾香港，而喺啲港督搵錢嘅過程中，同時都搞咗好多大頭佛出嚟。

香港有三寶，黃賭毒很好！

唔係哪有錢啊？！

叫啲英國佬去街邊賣fish and chips籌旗啊屌你老母？

第三章
GTA 1841 之 香港開埠

下集返嚟，我再教大家點樣喺香港發達

留個靚名再睇

睇過一個blogger講，以前香港又遠又熱又濕又有瘟疫，英國佬鬧人「你唔去死？」係鬧why don't you go to Hong Kong

阿群帶路：《Why don't you go to Hong Kong》

正評俾樓主

最死係多蚊啊屌

形形式式嘅傳染病都好煩
特別去到華人地方
剩係拗用中醫定西醫都好難搞

香港有人睇香港史
覺得好神奇

留名

尾

btw 仲未有人post羊格爛尾錄嘅？

出文未呀 好頂癮

已爛
留名

我都睇過The Concise History of Hong Kong

碌柒啦你

係大專有讀過

閱
太正
咁岩今個sem又有讀香港史
今鋪有冇a range就靠你啦羊蛇

留名睇講到打仗打打下個作者潛左水

伏死你啊！

高汁留名 巴打加油

搵嘢玩吓啫 畀次機會吖！

利申本來要睇
最後hea咗
Sorry

樓豬好波
香港史L留名

樓主我都搞過呢個題材
但搞唔起
算

史觀真係好麻煩
要前後一貫啦 仲有唔怕畀人鬧
所以我真心唔敢起一套「香港人史觀」出嚟
都係輕輕鬆鬆用講故形式好啲

羊格條教畜學人教歷史
有一種屎, 叫爛尾屎

畀條生路吖大佬啊

留名學嘢

巴打會唔會講下東華嘅歷史
個人認為佢一個慈善機構嘅發展已經可以見證到香港百幾嘅歷史

屌你！

咁撚高汁

羊格作品散佚原因（包括但不限於）：
1.學業繁忙
2.參加寫作比賽（比賽成績不詳）
寫作中途再次爛尾，無奈退出比賽
3.更換故名再開新貼
4.缺乏讀者失去動力
5.思路不足
6.準備出書事宜暫停更新
7.有新故構思而擱置（此原因使用最多）
8.沉迷上班，缺乏動力

羊格散佚作品列表

《我發誓！我行街一定要踩係階磚入面，唔會踩到條線！》29/4/2014

《原來，盲人引導徑根本唔係比盲人用》24/5/2014

《孫中山笑笑口咁叫我幫佢手清黨滅共，我聽到當堂嚇一跳》／《2017年，香港普選夢一場；1922年，我們革命至蒼老》／《如果我係講故台開個POST叫《民國演義》，前面仲加[歷史故事]，有無人會睇？》19/6/2014

《我由高登去到三男二女再去番高登》／《種種因果這日才有我——我由毒撚變成MK變成毒撚》／《 [我決定面對我是毒撚的現實] 初戀？食得嫁？》23/6/2014

《對啊，怎麼香港沒有黃飛鴻呢？》22/10/2014

《我老婆死左》3/1/2015

《宿舍，一個冬天的甜故》／《 住在宿舍的那年，突然，你灰飛煙滅》4/1/2015

《每個人都有種獨一無二嘅超能力，只係有啲有用，有啲無用。》／《借問聲有無巴打見過「無撚用七戰士」》26/1/2015

《東漢末年，黃巾革命失敗告終》26/1/2015

《[SP戰後報告] - 越過高山越過谷》28/1/2015

《是咁的，十六歲個年，我粒睪丸轉左個圈》2/6/2015

《行街見到張招聘廣告，佢話要請道士，無需經驗》2/6/2015

《其實去邊到都無所謂，我只係想離開依到》／《至二十一歲為止，我一個人的旅行》／《一個人旅行，我遇到幾個女人》29/10/2015

《從前有一日，有一個人，第二日，佢死左》／《入黎入黎，我地一齊玩推理遊戲》／《《殺一個人、殺一個人……》2/5/2016

《21歲的櫻桃小丸子》／《２１歲的花輪同學—————————————————》9/6/2016

《我好想話比你聽，其實我唔鍾意笑。》19/11/2016

《激烈的甜故》19/11/2016

《大家聽我講...毛澤東返咗嚟…毛澤東佢返咗嚟啊！！！！！》28/11/2016

《當年，秦國踏平了我們的家園。 《百粵保衛戰》 》29/11/2016

《仆你個街！！一唔小心，跌咗入戀愛育成嘅世界。》12/02/2017

《死前的一些說話》26/04/2017

會！！
吖，巴打你又知我心意喎，識嘢

不過解釋返
其實最好彩係東華留低咗大量檔案資料，所以後世先可以寫返佢嘅歷史出嚟
香港有好多機構因爲無做到依一步，史料不足，令到件事喺學理上好難做到出嚟 。

（ps. 本來諗過fyp研究一間香港重要嘅公司，但一去問先知佢哋以前無存檔 ）

我記得太古有，但唔對外開放

我做嗰間未去到咁大，係一個時代嘅記憶，有點可惜 。

巴打得閒可以聽下城寨
佢地有個節目叫<探險隊1842>就係講緊香港由1842年開如既歷史，仲有少少咩係香港人身份既論述

屎忽痕走去借左本中文版黎睇，屌佢老味d人名翻譯好撚難睇又冇括住d 英文名係隔離，睇都我一頭霧水，睇左十幾頁就冇睇了。

利申：理科底，中史history 讀到中三

你依隻大英帝國嘅走狗

東華同保良局d檔案真係多到可以起到個幾個圖書館出嚟
之前有個course 寫paper 要揾東華資料，原本諗住冇望轉topic 點知d檔案多到連人地其他地方寫比佢地嘅普通書信都有keep 住留低

東華佢仲要好早出現咗，歷史背景好特別，好多topic都做到，殖民地史啊，醫療史啊，乜都有啲 。

當然 有時資料太多都好難做
點睇啊大佬

Elizabeth Sinn嘅Power and Charity都係講東華架

羊蛇羊蛇

保良局講妹仔都幾好睇

早晨

The Concise History of Hong Kong都有一節講"Mui Tsai"，話佢哋唔係西方人眼中嘅slave，而係近似家人，但係又有機會比主子納做妾侍嘅人

好多識貨之人
其實都我好鍾意10年東華同三聯出個套東華三院檔案資料彙編系列，5本書包含左好多史料， 每一個單元又有幾段文字解釋番啲檔案顯示出咩現象

最死係英國民主政制
本土班人一聽到"slave"就發癲
港英政府無得側側膊

推

再推

推到幾時先有下章

撚羊，你篇《死前的一些説話》係咪又爛撚左尾呀？

有文未

篇嘢唔係我寫嫁其實

夜晚出好無
我做緊功課
唔好意思喔

乜係咁咩？

撚羊

延伸閱讀：
[本土史學] 南粵史綱要

未有文 不過推一推

無人睇？？
咁我返返去寫故？

有呀，你唔出文有撚人睇咩

燈登櫈等登燉！笑談～～羊格爛尾史～～

羊格作品散佚原因（包括但不限於）：
1.學業繁忙
2.參加寫作比賽（比賽成績不詳）
寫作中途再次爛尾，無奈退出比賽
3.更換故名再開新貼
4.缺乏讀者失去動力
5.思路不足
6.準備出書事宜暫停更新
7.有新故構思而擱置（此原因使用最多）
8.沉迷上班，缺乏動力

羊格散佚作品列表

《我發誓！我行街一定要踩係階磚入面，唔會踩到條線！》29/4/2014

《原來，盲人引導徑根本唔係比盲人用》24/5/2014

《孫中山笑笑口咁叫我幫佢手清黨滅共，我聽到當堂嚇一跳》／《2017年，香港普選夢一場；1922年，我們革命至蒼老》／《如果我係講故台開個POST叫《民國演義》，前面仲加[歷史故事]，有無人會睇？》19/6/2014

《我由高登去到三男二女再去番高登》／《種種因果這日才有我——我由毒撚變成MK變成毒撚》／《 [我決定面對我是毒撚的現實] 初戀？食得嫁？》23/6/2014

《對啊，怎麼香港沒有黃飛鴻呢？》22/10/2014

《我老婆死左》3/1/2015

《宿舍，一個冬天的甜故》／《 住在宿舍的那年，突然，你灰飛煙滅》4/1/2015

《每個人都有種獨一無二嘅超能力，只係有啲有用，有啲無用。》／《借問聲有無巴打見過「無撚用七戰士」》26/1/2015

《東漢末年，黃巾革命失敗告終》26/1/2015

《[SP戰後報告] - 越過高山越過谷》28/1/2015

《是咁的，十六歲個年，我粒睪丸轉左個圈》2/6/2015

《行街見到張招聘廣告，佢話要請道士，無需經驗》2/6/2015

《其實去邊到都無所謂，我只係想離開依到》／《至二十一歲為止，我一個人的旅行》／《一個人旅行，我遇到幾個女人》29/10/2015

《從前有一日，有一個人，第二日，佢死左》／《入黎入黎，我地一齊玩推理遊戲》／《《殺一個人、殺一個人……》2/5/2016

《21歲的櫻桃小丸子》／《２１歲的花輪同學—————————————————》9/6/2016

《我好想話比你聽，其實我唔鍾意笑。》19/11/2016

《激烈的甜故》19/11/2016

《大家聽我講...毛澤東返咗嚟…毛澤東佢返咗嚟啊！！！！！》28/11/2016

《當年，秦國踏平了我們的家園。 《百粵保衛戰》 》29/11/2016

《仆你個街！！一唔小心，跌咗入戀愛育成嘅世界。》12/02/2017

《死前的一些說話》26/04/2017[/quote]

ok

唔出文邊推得郁

又話歷史冇可能爛尾

我聽日打啊巴打息怒先
聽日交honpro啊
用緊放大鏡執font size

以防爛尾 碌個橙入黎先

我催埋今次無文就算

睇緊架

Hon pro已交！！！
我好興奮啊！！
食埋飯打文

其實之前育成故幾好睇
爛左尾真係想大叫仆你個街
但次次都入嚟中伏
你有冇俾條生路我地先

尾

十五分鐘後出文

第三章
GTA 1841 之 香港開埠

以下部分，我會分開一個一個GTA小遊戲同大家講，所以佢哋幾件事嘅時間線會重疊，因為佢哋幾乎係同一時間發生緊影響嘅事嚟。

首先，我想講講男人們叫雞的事。

你可能會以為我加甜或者講埋啲咸濕嘢係為咗嘩眾取寵，等多啲人有興趣睇，不過我講真，其實我哋依家係好學術嫁。

綜觀整個殖民地史，有個問題幾乎一直困擾住每個地方，就係——

男多女少。

首先，我講少少背景畀大家知道先。

你合埋眼幻想吓，畀著係你喇，假設你係個喺英國本土到過得唔錯嘅英國人啦，喺英國明明住得好好地，基本上日日都係得閒食吓蛋糕屌吓女咁。有一日，政府同你講佢喺個叫做中國嘅地方搵咗個島仔返嚟，叫香唔知乜鳩，跟住，咁你會點樣做呢？

屌！緊係仆倒去買起晒港島啲地然後娶晒啲港女返嚟啦，今次仲唔FAT FAT？！

之但係啊，嗰陣啲英國佬唔知道香港啲地可以炒到咁撚貴，更加唔會知道香港地係有石屎有女屌家嘛。

無咩事幹，一個普通英國佬其實唔會話真係好想帶晒一家大細過嚟食蝦醬。所以，多數由英國嚟到香港嘅人，都係一啲咁樣嘅人：一、喺英國生活不如意嘅社會邊緣人；二、嚟做生意嘅英商；三、駐港英軍(加官員)。

而唔單止英國佬啦，連喺大陸落到嚟香港嘅人，其實都只係一啲希望出外搵食嘅勞動力。佢哋嚟到一心係諗住開工，建築、商業、運輸.....香港嗰個時候咩都要人，喺到成家立室基本上唔係佢哋嘅目的。

——喂！阿陳，聽聞英國佬霸咗香港喎！我哋一齊闔家搬過去喇好無啊！
——好！！

咁樣唔係話唔得，情況會少啲囉。(至少，依個情況係要遲啲先會出現)

所以，除咗你想喺香港搵到更多錢之外，其實香港真係無咩嘢值得人仆倒落嚟。而且，啲人喺到開工還開工，好少會舉家帶晒過嚟咁樣玩。

當年有個詞語叫 Filth
即係
Failed In London Try Hong Kong

於是，依一班嚟到香港嘅人，就往往都有一個共通點——差唔多全部都係男人。

同埋最衰嘅係，因為當時英國喺香港嘅發展仲未好成熟啊，光纖未鋪得到嚟香港，無線上網又未搞掂，更加唔好講話Wifi啦，所以總括嚟講，佢哋其實就係一班無得上Thisav嘅男人。(講笑)

男人需要解決男人嘅性欲，妓女生意今鋪真係肥過肥仔水。所以，如果你一個唔好彩跌咗入時空裂縫返咗去香港開埠嗰排，我絕對會建議你去做雞！雞！雞！雞！雞！雞！！！(都係講笑)

但係，你做雞啫，咁關個政府咩事呢？

本來一開始(1844年)，如果你要做雞開妓院，你就要去同政府備案。但係後尾搞搞吓(1846年)，個玩法變咗，「如果你做雞，你就會被處以5英鎊以下嘅罰款」。嘩，畀人罰喎，咁嚴重喎，都係唔好喇唔好喇......

小姐你冷靜啲先，天無絕人之路，其實上面依句嘢同你講嘅係——

「你交低5蚊好開檔喇屌！！」

嘩！！跟住啲雞鬥仲唔攞正牌咁款啊？「我有畀錢嫁！！」跟手就越開越多，成行成市。最初期可以畀班賤格男人叫雞嘅地方主要有兩個——

(利申，反對性交易。)

嗰陣一條叫擺花街、一條就係上環嗰頭太平山街嗰邊。擺花街多數畀洋人，上環嗰邊就留返畀啲華人玩。

咁你就問喇，點樣分開啊？見到你係華人唔畀你屌咁樣啊？

傻豬嚟嘅，收貴啲咪得囉。

*圖片與內文無關

但係，點解會咁樣分開咗嘅呢？一來，口味問題啦，收貴啲嗰邊多數都係鬼妹仔。二來，依個關乎控制性病傳播嘅問題。

因為對於港英政府嚟講，基本上依個地方啲人點樣鍾意叫雞，其實唔太關個政府事。我再講得難聽少少，即係你班華人玩到生晒花柳政府都可以大安旨意咁掉晒你哋埋一邊唔洗點樣跟進。之不過，唔知大家記唔記得我喺開初講過，嚟香港嘅英國人係啲乜嘢人呢？

一、嚟做生意嘅英商；
二、喺英國生活不如意嘅社會邊緣人；
.
.
.
喂，咁無咩嘢吖，同女仔著短裙出街等於要畀人影相一樣，叫雞你預咗中性病啦吓話？
.
.
.
三、駐港英軍(加官員)。
.
.
.
唉，咁就碌柒喇。

性病問題困擾駐外嘅英軍甚深，因為，性病是死撚梗的，如果性病喺軍隊裏面蔓延開去嘅話，對港英政府就係一件好麻煩嘅事。

依家我嚟問你！唔畀諗！即刻答！你依家係英國政府，點算！

吓？阿SIR，係咪即刻冚撚晒啲雞鬥啊？

咁英國政府首先要問返自己幾個問題喇：

一、政府有無能力令到妓女唔再喺香港出現？
二、政府有無能力保證妓女唔會用「地下」嘅形式存在？
三、政府有無能力解決晒班麻甩佬嘅性能力...(真係講笑)
四、屌，無啦啦做咩要阻人搵食呢？

喺殖民地史嘅研究當中，有一大堆「殖民地理論」，係好多歷史學家透過對各個不同嘅殖民地嘅研究，一齊歸納咗一堆宗主國管理殖民地嘅一啲慣例出嚟。而其中一樣，就係「英國佬其實盡可能都唔會干涉當地文化」，啫係「只要事件嘅影響唔係太大，最好得過且過，有錢就賺啦唔好理人咁多」。

注：咁咩係「影響太大」呢？例如，引到英國本土出咗一大堆壓力團體嚟壓迫執政黨咁樣。英國民主政制吖嘛。咁英國office個腦細叫到，殖民地自然無得唔做嘢。

咁唔得啊？政府仲可以點算呢？叫晒啲妓女去驗身囉，一年做次身體檢查咁樣囉。

喂，都唔係咁易嫁葉師傅。

撚羊，如果我中學本中史書有你寫得咁好睇我就唔使肥佬啦

你用今日嘅眼光去睇，身體檢查係一件好普通嘅事，但係對於當時嘅女人嚟講，話就話人哋係妓女啫，都有樽鹽嘅，你要一個一個帶晒佢哋去畀個鬼佬逐個除褲Check喎。如果你收起你對色迷迷嘅眼先，你聽到好難唔發晒矛。

所以，有時又唔好吓吓都話華人落後、西人先進乜乜柒柒。的確，當時技術上歐美國家超越亞洲，依個係鐵一般嘅事實，但係啊，以現代嘅目光去批評以前嘅人落後，正如多啦Ａ夢回到過去剩係識笑鳩大雄係超級大傻仔咁——你咁樣做無用嫁喎。

始終，喂，阿哥，無啦啦有個鬼佬行埋嚟，捉住你個女，話你個女可能有性病，要捉佢去檢查，咁你第一時間都屌佢老母問佢係咪痴撚咗線先啦，係咪啊？

英國政府落到依個困局，依樣又唔得，嗰樣又唔得，咁以一開始香港嘅情況嚟講，港府嘅處理方法，就只好推出一個「公娼」制度：「公娼」要經過政府登記，做過身體檢查，限制只有「公娼」先可以服務洋人，用以壓制性病喺駐港英軍嘅蔓延。

至於華人叫啲乜雞，港英政府就唔理得咁多了。

因此，慢慢慢慢，就出現咗一種華人同鬼佬分開叫雞嘅情況出現。講咗咁耐，就等我簡單用一句總結返上文啦——

吖，講講吓，原來無論對英國政府定係妓女本身嚟講，做雞啲錢其實都唔係話咁易賺。

今日講住咁多

我返去打Paper先

睇緊嘅麻煩正個評留個名等我刷下存在感吖，唔該晒~~

同埋我IG叫「Gaakyoung」啊大家！

下集返嚟，我講埋吸毒、賭錢、賣豬仔嗰啲嘢。

閱

我閱

寫得好好
加油巴打

有人睇緊好高興

好睇啊巴打 希望唔好爛尾

多謝支持

好正

大家早晨

早晨
今晚有無文

做埋紙先
我就仆街

盡力啦我

撚羊，你唔出文齋推po 係冇用㗎

未得閒睇 留住個閱先

留名追post

留名
宋呵大狗公竟然係講古佬

有無巴打請我飲嘢

你自推完未呀？
捨得出文未呀？

留個名先 加油巴打

係得意嘅
中學歷史科都唔講呢d野

live

有香港史讀架喎

三環九約 + 維多利亞城

有係有，但初中歷史科邊會講叫雞
講嚟講去都係咩東華三院、起公屋起水塘果d

加速啦

又幾好睇喎

文or老母

無文

我當年中學直頭連西史都無
上到去就戇鳩鳩唔知頭唔知路咁

出文未 再唔出今晚就坐後備

羊sir開正經歷史post

不過點解唔開學術台

因為唔小心慣咗手

係好睇喎
我自己都好鍾意睇啲塘西風月史

用返廣東話已經抵讚

賣豬仔 係咪華英雄嗰種故仔

延伸閱讀

依飯我真係唔識

正呀屌你

加速
呢排對歷史好有興趣

有文未呀？

呀羊生， 請問你篇文呢

有啲台灣吧既感覺

屌 老羊又開故

唔係故嚟嫁

又爛尾

咁耐都冇文，你對唔對得住你老母。

大家今日畀我做埋功課先
聽日打文畀大家
唔好意思喔

pish

睇黎歷史都會爛尾

劉明

留名
唔好爛阿

g持宋呵大狗公
btw 你再唔出文 我諗你老母不保

唔好意思 大家等多我一陣啊吓

每次追羊格d故都要有爛尾既心理準備，好刺激

可唔可以咪爛尾

想睇毒麵包

已

依家PO

好啦，上集講到啊，你做雞之餘，做完身體檢查喇，政府就收咗你一筆「登記費」先啦。喂，阿哥，女人計落都已經唔多嫁啦，一個政府剩係靠女人賺錢啊，試問又邊得大體呢。要賺！緊係賺到盡！係咪先係咪先。 （講笑）

咁喺當時嚟講，除咗叫雞之外啊，仲有啲咩嘢係會好多人做，而政府又可以從中賺一筆咁樣嘅呢？

嗯，我哋一齊估吓。
。
。
。
。
。
。
鬼佬嚟到香港喎。
。
。
。
。
。
。
仲唔係落老蘭？！

最衰係嗰陣仲未有人發現原來「播到啲音樂大大聲，叫班人揸杯嘢飲出去鳩揈揈」都可以搵到錢，如果唔係，我諗英國政府都會拎埋嚟做。

嗰個時候，華人喎，我諗大家中學中史書都睇到厭，係啊，鴉片戰爭啊，吸毒吖嘛，TAKE嘢衰硬咁樣吖嘛，知喇知喇。

當然，TAKE嘢真係衰硬嫁啦，大家千祈咪亂試。

啲資料性嘅嘢，啲年份啊、去到幾多年賣咗幾多鴉片啊、賺咗幾撚柒多錢啊、依啲喺學理上重要，但係我喺到就唔想講得太多。一來悶，二來我覺得講完你都唔會真係記，所以我講重點。

點解有啲華人嚟到香港可以發達，但有啲華人嚟到一世食鴉片呢？依個就關乎到成個「貿易」嘅執行過程，你要仔細一啲去諗諗——

嗱，依家有個鬼佬行埋嚟啦，佢指住嚿鴉片膏，問你「食唔食啲？」

依個時候，你有兩個選擇——

一係，你答佢，「好啊唔該。」

一係，你就揚起一隻手，同佢講「戒煙，一定贏！」

而依個時候，至少對當時嚟講啦，好多華人嘅答案其實都係第三個：

「屹屹屹屹屹屹屹屹......」

喂，大佬，緊係啦，個鬼佬係問緊你「Do you want to try?」吖嘛。

如果你索完一啖識得答返佢「GoodGoodGoodGoodGood」，咁樣已經好叻仔嫁喇。

鬼識英文咩。

所以，如果你嚟到香港而又唔係女人的話，咁你發達之前要識嘅就係英文。因為你記住，你有一樣嘢比鬼佬叻，就係你本身識講中文，兩樣嘢加埋一齊，喺香港依個乜人都有嘅社會就會變得好鬼有用。而一班喺香港又識中文、又識英文嘅人，好多就會做咗之後嘅「買辦」，負責幫助洋行喺華商之間遊轉，甚至會自己有一袋錢去做投資。

之不過，香港開埠初期嘅十幾年 (攞埋九龍之前啦) ，其實香港嘅買辦階層係仲未成形嫁，因為當時仲未有好多人嚟到香港 (準確嚟講，係太平天國嘅時候佢哋先多啲人走難落嚟，我遲啲會講)。而且，當時交易上仲係靠啲「洋逕賓英語」嚟頂住先。

注：個邏輯就係，如果嗰個時代大家都唔識英文，咁大家都無咩分別。如果你識英文而好多人唔識，咁你就會有一個「比較優勢」喺到。去到之後個個都識喇，你唔識嘅話就會做咗柒頭。 世界之通例也。

「洋逕賓英語」依樣嘢係搞咗好多語言溝通上嘅誤會，做成咗好多商業上嘅紏紛，但係，有好過無啦，好嗎？至於例子我懶，我Quote維基。

洋涇浜英語的著名教材當屬下段手冊，該手冊應使用寧波話朗讀，漢字只是用來注音，短短的幾句話中涵蓋了英語的常用詞彙。該手冊有很多版本，大同小異，下面是其中一種比較全的版本的全部內容：

來是康姆（come）去是谷（go），廿四洋鈿吞的福（twenty-four）。
是叫也司（yes）勿叫諾（no），如此如此沙咸沙（so and so）。
真嶄實貨佛立谷（very good），靴叫蒲脫（boot）鞋叫靴（shoe）。
洋行買辦江擺渡（comprador），小火輪叫司汀巴（steamer）。
翹梯（tea）翹梯請吃茶，雪堂（sit down）雪堂請儂坐。
烘山芋叫撲鐵禿（potato），東洋車子力克靴（rickshaw）。
打屁股叫班蒲曲（bamboo chop），混帳王八蛋風爐（daffy low）。
那摩溫（number one）先生是阿大，跑街先生殺老夫（shroff）。
麥克（mark）麥克鈔票多，畢的生司（empty cents）當票多。
紅頭阿三開潑度（keep door），自家兄弟勃拉茶（brother）。
爺要發茶（father）娘賣茶（mother），丈人阿伯發音落（father-in-law）。

(維基百科，2017)

跟住你就問喇：喂，阿叔，你唔係講緊鴉片嫁咩？無啦啦做咩去咗講英文。

我想帶出嘅係，係嗰個時代你要發達，你可以一雙手掂住鴉片一箱一箱咁賣返去，你亦可以「十指不沾陽春水」咁款，手指尾都掂唔到鴉片但係又賺到一大筆錢。

嗰個時代，基本上個個洋商都有做依種鴉片生意，而你去幫佢哋手，而算唔算係所謂「毒害中華民族」嘅一分子呢？咁算唔算係「賣國賊」呢？既然大家都有從中獲利，何苦又吓吓都拎「鴉片」依件事嚟屌爆英國佬呢......

跟住我想講講「英國人賣鴉片」依件事，點樣畀人作為材料用嚟書寫。我咁樣做唔係要死幫英國人辯護，鴉片的確對人有害，無得拗。只係「鴉片」依壇嘢上，屌鳩英國佬嘅人實在太多，咁我就幫下對面口啦，如此而已。

以下純粹係我個人意見——

就係，如果你去觀察一個時代嘅人，你一定一定要記住，「佢哋係嗰個時代嘅人」，佢哋唔係「依家」嘅人。

(有人問我，依隻寫法算係乜嘢史觀，我講笑話：不如你叫佢做叮噹史觀 )

當時嘅嗰個時代，係一個「賣鴉片賺到好多錢」嘅時代。

你試吓做返一個當事人咁去諗吓：中國原本有條屎忽鬼話禁煙嫁，要斷你米路嫁喇，你個國家一嘢幫你打爆佢，可以繼續做生意啦。咁你就坐埋架船山長水遠過到嚟放貨，嚟到你見到個市好旺，好多人食，今次你肥過肥仔水。

好，道德，你會唔會諗？你明明見到班人食得好High。中國無可用之兵，民風靡爛，關你咩事？去到後世，你會畀人鬧你係仆街，OK，SO？

所以當時你決定咁做了，但寫歷史係後世嘅人。

道德係後世嘅批判，歷史係後世嘅書寫。後世要將你哋鬧爆喇：你係為咗逆轉「入超」、「出超」，改變貿易逆差，所以將鴉片運嚟中國嘅！！你係為咗打沉中國人，就賣毒品過嚟，毒害我哋！！你哋依啲帝國主義嘅走狗！！

——我哋中國人，要團結一致，一齊打爆英國佬！大家話好唔好！！
——好！！
——係邊個令到我哋衰落嫁！係邊個令到我哋今日咁嘅田地嫁！！
——係英國佬！！

好多人 ( 其實我也不過是世人罷了) 喺寫歷史嘅時候，都會習慣將自己以前一啲做錯過嘅事情隱沒，寫到好似無做過一樣，有啲事就會不斷咁將佢放大。你要控制讀者觀感，根本唔需要直接扭曲史實，扭曲史實係低手嘅做法，同樣效果只要適當咁將事情放大縮細就做得到。

正如有啲人會將英國治港嘅過程講到模模糊糊，一係一面倒咁話佢好，一係一面倒咁話佢哋係超級大仆街。又正如有啲人會將日本人喺南京做過嘅事無限放大，同時又有一班人將喺南京殺人講到唔係一回事一樣。

可能，大家(包括我) 喺無意識間都已經做緊依一件事：一本書封面寫住「真相」兩隻字咁就覺得佢係「真相」，有啲新史料「解密」咗出嚟、有啲「新觀點」就當正佢係真理。舊觀點、舊睇法呢，我哋一係就將佢哋通通拋棄，一係就將嗰啲我哋「習慣」咗嘅答案永遠咁當成理所當然嘅答案。

可能唔係歷史給予我哋真相；
只係我哋自己心裏面有一套真相，然後發晒矛咁喺歷史裏面搵一堆幫到自己嘅「證據」。

大學四年，比起入學之前，我更加無法了解歷史。

推住先

講返鴉片！

「鴉片」依壇嘢，落到歷史教科書上面，就係一個好好嘅教材。

因為佢配合埋南京條約，清帝國戰敗畀英國，咁樣喺教科書到就可以完全解釋到清帝國嘅衰弱。但係，依個係清朝亡咗之後嘅寫法，打個比如，就係清朝會覺得自己將要得到中興；但民國只會話清朝衰落，而且係衰落到無得翻身嗰種，「一步一步線性地走向滅亡」，咁樣佢哋先至需要革命。

英國係「帝國主義列強」，由「鴉片戰爭」開始，夾埋其他列強，一步一步嚟蝦鳩中國——依種講法，其實係新文化運動之後嗰排先至比較多咁出現。列強欺凌中國，咁樣，一團散沙嘅中華民族就應該團結起嚟，一致對外。

身份認同，於我而言，並唔係啲咩嘢與身俱來嘅事。只係不斷咁由「敵」、「我」嘅區分嚟建立。

——英國係仆街！我哋中華民族一致對外！
——日本係仆街！我哋中華民族一致對外！
——中國係仆街！我哋香港民族一致對外！

嗰一瞬間，列強係仆街，我哋喺歷史裏面不斷咁搵「中華民族慢慢形成」嘅過程，中華民族是「源流已久的」。
又一瞬間，中國係仆街，我哋就喺歷史裏面不斷咁搵「香港民族慢慢形成」嘅過程，香港民族是「源流已久的」。

希望你唔好鬧我左膠住先，你聽埋我講。

「歷史」已經畀人用嚟散播仇恨散播咗一百年咁耐，鴉片戰爭啲鴉片畀人翻炒又翻炒。要用歷史嚟散布仇恨，團結一班人，其實我是不要緊的，反正我唔係啲咩社會名流重要嘅大人物，我講一兩句，斷然唔會對依個社會有任何影響。

只係希望大家，當我哋下次再見到「鴉片」依兩隻字嘅時候，知道佢背後代表住啲咩嘢。我哋作為後世，曾經因為歷史而起過憎恨嗎？咁你諗住點？即刻團結一致去打爆人嗎？

民族主義同鴉片一樣，食得多就會上癮。我知道喺依個右翼抬頭嘅世界大環境下講民族主義嘅禍害，係同希望利物浦拎到冠軍一樣，都是無撚用的。不過，至少你喺講民族主義之前，想你思考一下咩係民族。

我哋一齊認真思考吓。

關於「鴉片」，今日講到依到。

唔好意思啊
大家知我寫故本身慢
所以寫依啲文會更加慢
唔好意思啊

好似講得亂咗少少
大家睇完畀吓意見
睇下我下篇點寫好
定就咁都得

留個靚名先

留名
一向覺得做大事一定要讀好歷史

其實將當時嘅「鴉片」代入做現今嘅「自由行」「炒樓」「乜鳩都炒」就好易理解
有錢齊齊搵兼搵到盡
可能隔幾十年百幾年之後到比我哋啲後代屌到仆街

但如果要用嚟搵工就唔好了

好睇！幾鍾意你講史觀呢樣野，我都覺得睇歷史一定要睇多啲唔同版本，因為編寫歷史嘅人背後都有會嘅考量，可能係政治目的，可能係個人喜好，好難講到話邊個版本先係所謂真相。
先唔講話有冇歪曲事實，就算大家都係講緊同一件事實，大家都冇講大話，都可以有唔同側重點，可能佢特別強調呢樣野，可能佢就特登唔提呢樣野，咁樣已經可以好影響到睇嘅人嘅觀感。
香港中史教育嘅史觀主要都係從大中華角度出發，尤其是近代史，好應該睇多啲唔同國家唔同角度寫嘅歷史，以填補盲點～～
好似八國聯軍咁，中國人嘅睇法多數都係屌鳩佢地侵略中國，欺負國人，但係之前啲義和團點樣周圍打人殺人，殘殺外國傳教士，就唔撚會提。凡事都有因有果嘅

有批判性思考，寫得幾好

中學讀歷史時已經知道但凡由“人“寫出黎既文獻本身一定會有偏見，所以一定要睇晒各方既資料，同用當時既角度睇先可以拼砌出一個比較客觀既畫面

多謝
我嘅睇法係
係人都有自己嘅
唔洗下下話人錯
知道佢背後有一套理念就可以了

客觀好難
知道自己無法客觀會易啲

strong post 留名

Btw 如果睇緊嘅麻煩留個「閲」畀我知道返

留名遲啲睇

閱
希望段落鋪排得好啲

格仔又寫得幾好睇

lmlm

好 下集我注意返
因為鴉片依樣嘢有少少「常識」嘅味道
我唔想講得太factual
多謝提醒

搞到亂咗少少
唔好意思

加油

多謝大家賜閱

閱

理科jj又學到好多
以前中西史堂冇好好上堂同讀書
而家可以喺羊蛇嘅教導下惡補一番

閱
btw, 個人覺得呢個篇幅分兩三日出都ok

巴打
好提議喎

等你呀

閲
加油巴打

你唔係諗住兩三日後先再出文啊

聽日啩 我諗

閲

巴打寫得好好
唔好爛尾

喂 多謝巴打先

暫定仲有嘅題目：
賣豬仔、南北行、銀行、船運
賭錢，東華三院與華民政務司
太平天國、九龍半島、人口結構轉變
早期在港教會（醫療、教育建設）

仲有無咩題目想聽
睇下我識唔識
唔識就唔講了 免得獻醜

巴打啲文真喺好睇
會唔會講下公屋同傳教果啲
Between 閱

九龍城寨同三合會

閱!

閱 ！

等撚到佛誔

洗太平地（衛生）
洋人住山頂，華人住山下（華洋地位）
行政局立法局（華人政治地位）

我今日先知今日係佛誕

roles of NGOs (apart from REGGae)

咁快爛尾?

未
打緊

我做個小定義先，「移民」同「賣豬仔」係兩個分開嘅概念嚟嘅。

移民，我定義佢做「因為經濟啊種種誘因，自願而知情地去人哋地方」，依啲叫做移民。其實依件事早喺明朝中晚期已經一直存在緊。(啫係鄭和下西洋嗰水)。

但係「賣豬仔」，就係講緊一班人不知情而不願意地畀人送咗去一個山卡啦地方到打工。至於「點呃」，我唔係好想講咁多，都係嗰句：「常識味濃」，簡單啲講就係「貪你唔識字」(XXXXX)、「前言不對後語」(一開頭話時薪二百六但最後得三十四個半咁樣)、「先斬後奏」(話中環返工，點撚知車你去西貢先講你知依到係西貢。我指越南個西貢。) 大約咁上下。

「賣豬仔」依三隻字相信大家都聽過嫁喇，咁啦啦做咩要捉班友走呢？無啦啦又做咩畀人送去「南洋」啊「舊金山」咁樣嫁呢？

香港開埠係1841年啦，之但係啊，讀香港史又唔可以剩係望實個香港咁樣家嘛。正所謂「環球金融、地方智慧」，GBUS開到周圍都係，咁我哋依啲垃圾歷史仔，緊係要拉下車邊啦你說對不對？

關於賣豬仔，我相信有好多人心裏面都有個疑問，我一開始都有。好嘞，就係無啦啦，好賣唔賣，你賣佢去美國我都明吖，但做咩要賣去南洋呢？咁大班人去到嗰到有乜好做？唔通係去做家庭女傭，融入家中？(非歧視，純講笑)

其實啊，喺19世紀中，南洋嘅世界呢，同我哋依家所認知嘅係好唔同嫁。好似下面依幅圖咁，我求其上網搵，大家有個概念就得：

當時南洋地方，幾乎全部都係殖民地嚟。而依啲殖民地，其實好多都面對住同香港一樣嘅問題：喺嗰個時代，好人好姐無乜人會無啦啦想去菲律賓，真係去餐餐食芒果咩？ (講笑)

而係，依堆殖民地，有班「具冒險精神」嘅鬼佬嚟咗啦，但佢哋又要人幫佢哋打工喎，咁就要「鼓勵」一啲外地人嚟到佢哋嘅地方，有人口、有勞動力、有錢賺，就係咁簡單。嗰個時代去人哋國家，基本上剩係帶個人去就得，唔洗經入境處、唔洗安檢、唔洗搞工作證。

而不幸地，其實「華工」，可以話係非洲黑奴嘅代替品。

即係個市場無乜黑奴供應
(19世紀初，1808年，英國國王喬治三世宣布禁止在英國屬土販賣奴隸，1833年立法廢止奴隸制度，其他殖民地宗主國都有做類似嘅嘢)

但係同一時間市場仲有「黑奴」嘅需求。
(黑奴消失咗，但殖民地始終都無消失過，始終都要有人嚟做嘢。)

因此，世界勞動市場對「華工」嘅需求就越嚟越大，周圍又無乜「人口輸出大國」競爭喎。「華工」喺市場變得值錢，咁阿叔我自然想大手買入再大手賣出，賺到FatFat嫁啦，所以有越嚟越多人會呃鳩人去南洋，越嚟越多人畀人呃去南洋。

樂觀啲睇，係華工肯搏肯挨夠勤力對世界每個地方都好有貢獻你慢慢J慢慢J，而難聽啲講呢，係搵唔到黑奴唯有搵你。

唉，你哋依家J華工幾多幾有貢獻就J得爽，但當時華工喺外地一啲都唔好受，成日被剝削啊、無啦啦畀人打啊、工作生活環境惡劣，諸如此類。打完份工有得收工都算好彩。甚至喺待遇上，有啲直頭同奴隸差唔多，所以啲鬼佬一邊禁黑奴，一邊又咁樣刻薄華工，實在是「小人遠庖廚」，戇鳩鳩。

講返1848年前，啫係英國管治港島之後七年。依個時候，華工大部分去緊嘅地方都仲係南洋。咁1848年咩事啊？就係美國發現咗個金礦出嚟，即刻呯呯聲又多咗好多人過到去美國真.掘金。但係掘掘吓，成本越掘越高。

一來、加洲政府開始CAP水；二來、你掘到河床表面嗰一層金無晒，就意味住要掘得更深，啫係高成本、高技術，要畀返啲有錢嘅大公司做。

你想繼續掘啊？做礦工囉——

但搵得幾多吖。

所以，有啲人留咗喺美國，開吓洗衣舖啊、去吓炒雜菜......有啲去咗澳洲、加拿大，有啲返返中國。留喺美國嘅，等到1963年東西岸鐵道開工，又再做過。

——喺美國嘅情況報告到依到先，交返個鏡頭畀南洋嘅同事。
——多謝美國嗰邊同事嘅報導啊。

我特登用「賣豬仔」嚟開頭，唔係因為佢夠黑暗，而係佢一個唔好彩，其實牽連咗好多唔同嘅產業喺裏面。

好似「嘢食、生活、物流、船運、匯款」咁。

而唔知大家有無留意，以上依一啲嘢嘢，有部分正正就係香港去到今日都仲賴以維生嘅產業。我唔會話「因為賣豬仔，所以香港成為東方之珠」咁樣推論，只係，嗰個時候香港嘅一啲產業，已經可以見到佢有個小小嘅基礎喺到。

咩叫做產業基礎？就係你連個電視台都搞唔撚掂，無啦啦就話要喺到重新搞起電影；本地特色嘅嘢越嚟越少，但又要用啲周圍都有嘅嘢吸引旅客......依啲九唔搭八嘅諗法，咪就係叫做無產業基礎囉。

下集返嚟，我再講吓「豬仔副產業」。

咁多先
多謝大家賜閱

1

算
我都係專心改返啲舊故
無癮

Hi 巴打又係我
見你提開賣豬仔豬花
你可以順便講下香港妹仔問題
由一開始保良局反對廢除妹仔制度到
講下反對蓄婢會同保護妹仔協會點隻抽

啲人訓左姐

不如搵幾個人開個谷
每人寫一啲佢識既 再合埋一齊寫順佢啦

咪啊屌你
慢慢寫唔緊要 唔好收皮

深夜緊係無人

閱閱閱

一次俾三個你三倍動力

支持支持

輕鬆學歷史

Live

喺1841之前同英國人運鴉片上岸嘅人根本唔係漢奸，佢哋係傳統陸上中國人排擠出嚟嘅海上邊緣人。喺陸地冇得參加科舉向上流動，走去做生意搵食都好正常姐
往往就係呢啲人識英文，英國人攞咗香港之後，好正常就會搵返佢哋幫手做買辦，有陣時就會幫/教佢哋投資地產。撈撈下，就發撚咗達

香港史

淨係睇二戰香港

外國JJ睇返特別有感覺

利申：唔係賣豬仔

樓主講得幾吸引

btw閱

閱
好想快啲睇呀

支持樓主
之前fyp又係做港史

咪諗住揾藉口爛尾

爛尾

見寫完都無咩人理咁吖嘛
我得閒再寫啦

自推下先

文呢

夜啲出好唔好

好呀
最緊要唔好爛

而家

日光日白喎師傅！！

你唔好凌晨出完又話無人睇就得架啦

你鬧得啱

有性趣嘅可以睇下徐承恩篇文先

香港史有咩值得寫既topic 而家諗fyp題目諗到腦爆

建築

屌啦星，唔夠2日就爛尾

你對邊飯有興趣？ 跟住搵下有無史料做 慢慢嚟 唔好急

豬仔副產業？咁你就問喇，啫係點啊喂？豬紅？豬油？豬皮？哦！我知！係蘿蔔！

唔好意思，入返正題。

點解「華工出洋」/「賣豬仔」會形成咗一個「豬仔副產業」嘅呢？就好似咁，等我打個比喻：

相信大家星期日行出街，都緊會見到好多工人姐姐嫁啦。而依啲工人姐姐，其實咁辛苦嚟到香港打工，難得有一日假放，咁佢嘅係會點樣渡過嘅呢？

佢哋同香港依個地方有文化上嘅差異，人緣上嘅隔閡，雖然佢哋識整中菜，但佢哋嘅生活習慣(至少飲食)，其實都係接近返佢哋本地多啲，而且，佢哋係隻身嚟到香港嘅，所以佢哋賺返嚟嘅錢，好多都係要匯返返去佢哋鄉下嗰樹。

(建議大家唔好帶啲咩歧視眼光去睇我依個比喻，因為佢哋匯返去家鄉嗰筆錢其實夠買屋又買田，分分鐘發過我同你。)

首先，文化上嘅差異，我唔係要講啲咩嘢禮貌啊文化衝突啊乜乜柒柒講到好高深咁，我講緊嘅，係最簡單「食」嘅問題。而最明顯嘅例子呢，就係......

營多。

印尼人嚟到香港做嘢，但工作還工作、身在他鄉還身在他鄉，係唔會影響到佢哋嘅口味家嘛。正如香港人去旅行都緊有餐要食杯麵咁。印尼人嚟到香港，個口味始終都係印尼人，所以就出現咗一個情況——佢哋身在香港，但係有印尼食品嘅需求。

套返落去「華工」嘅語境到講：啫係華工雖然身在南洋嘅印尼，但就喺印尼依個地方形成咗對華人食品嘅需求。

有需求、有市場、有供應，跟住就有價值、有人賣、有人搵銀，Again，世間之通例也。

好喇，咁我做咩無啦啦要依堆舖頭出嚟講呢？

就係，依個情況呢，其實喺當時嘅南洋一帶都出現咗，並且直接影響中國貨品嘅外銷。喺香港，就多咗好多依類型嘅舖頭，負責喺香港依個「南北之間」嘅地方做依種買賣......

亦即係，我哋成日聽到嘅「南北行」啊。

南北主要唔係講緊「長江以南」、「長江以北」嗰種劃分中國嘅南北啊。「北」，係講緊中國，嗰個相對於香港而言嘅北方；「南」，講嘅係南洋嗰頭，相對於香港而言嘅南方。

北方嘅貨物落到嚟香港，集合，然後再被人運去/買去東南亞各個地方。南洋貨物亦然，會跟住啲船運返去到香港集合去賣。

北方去嘅多數係食物，有啲中藥，咁上下，乾貨濕貨都有啲；南邊嚟嘅，最出名嘅就係啲香料，黑胡椒、白胡椒咁樣。當然兩邊仲有好多唔同嘅嘢啦，不能盡錄。(說穿了其實係我其他唔太識啫。)

而且同一時間，依啲南北行，唔單止喺香港會開舖，仲會喺東南亞地方等等地方開舖，即係一啲「聯號」啊。於是，亦都同一時間將東南亞同香港連結咗起嚟。

喂，你哋連埋關我鬼事啊？

「連埋」即係話：透過一間南北行嘅「信譽」，就可以做到各地嘅匯款功能。打個比如，即係你「入錢」喺泰國嘅一間「南北行」到，你就可以將啲錢「匯到」去香港間南北行，再由香港透過錢莊匯返入大陸地方，畀返各位「工人姐姐」嘅親友。

依啲「僑匯」，正正就為依一大堆嘅南北行賺咗一大筆錢。

點解啊？

因為你一個打工仔，去到東南亞，你可以唔食菜唔食生果，但係，你係唔會唔匯錢返去家嘛。而且，嗰個時代要匯錢其實都無乜其他選擇——

都係嗰句啦，最衰都係班英國佬度縮唔撚鋪光纖，如果唔係？！網上過撚咗數啦屌你老母。

龐大嘅外勞人口，極大服務需求，嘩，今次仲唔FatFat？

好喇，佢哋FatFat咗啦，喺GTA 1841依隻Game裏面佢哋就贏咗一半嫁喇。

而依一班咁FatFat嘅人慢慢集合埋一齊，(打機嚟講你就當係一堆精英玩家一齊開咗個公會啦)，整咗個南北行公所出嚟，咁南北行公所係做乜鳩嘅呢？如下啦唉。

南北行公所由南北行龍頭商號元發行暹羅潮籍高滿華聯同潮籍的陳煥榮（乾泰隆行） 、陳殿臣（元發行）；粵籍的招雨田（廣茂泰行）、馮平山（兆豐行）；閩籍的胡鼎三、吳理卿等華商合議，於1868年成立，用以排除不同鄉籍華商間的矛盾和糾紛，並維持南北行各業之間的公平競爭。初時稱為「公所」，後改稱「南北行公所」。公所成立後，推選招雨田為第一屆主席。

(維基百科，2017)

而我最想要帶出嘅係——「南北行」依門生意，集合咗一大堆華人，而且係一大堆有一定資本嘅華人，代表住一個「在港華商嘅利益共同體」。

「殖民地理論」，大家記得我之前講過嗎？即係一啲宗主國(依到係講英國啦)，一啲管理殖民地嘅常見規律。其中一條，就係用Indirect rule——透過同當地「精英階層」熟絡，去處理當地發生嘅問題，盡可能不直接干涉本地事務。(當然會有問題、會有例外啦啦，後話。)

咁樣，就即係意味住，英國佬將來可能會同佢哋合作，又可能將來會同依班人有啲拗烚。

南北行嘅依班華人有錢佬我就講到依到。

下集開始，我再講吓「賭錢」、「港英政府」，同埋「東華三院」嘅關係。

今日講到依到先

有咩錯要指正吓細佬喔
有咩補充都可以講吓
畢竟細佬我只係一粒學渣

無嘢想講都可以留個「閱」，等我了解吓每次更新仲走剩幾多人喺到

問親個professor都叫我慢慢搵
暫時冇乜方向啊
羊巴有冇咩好介紹
Btw 閲

咁短?

閣

好好奇香港早期銀行業係點

細過淨係聽過阿爺話太爺開銀號，撈左個東華總理黎做，成日同九巴老細一齊索鴉片

閱
次次夜晚先有文睇好眼訓
但係好正 出快啲啦巴打
唔好爛尾

閱
巴打加油

閱 等巴打你岀文啊

有學渣哩個詞語蝗味濃

係咁嫁咩？！
我依家先知

入侵咗好多年隻眼開隻眼閉

以前嘅香港政府主要都係用兩個方法去維持社會秩序
1 行政吸納
2 福利

以前嘅商人都有品好多，會參軍、捐錢做建設

閱閱閱！
好睇！

睇晒先黎留個名
閱

依個就係殖民地同回歸之後政府立足點嘅唔同

殖民地係希望依個地方一直無事無幹。

但如果你要收返一個地方，而且要令到依個地方同大陸嘅系統一樣，就唔可以下下都妥協下下都行政吸納。

從根本上有唔同
我所以如果要用印度甘地對抗英國嗰種方法唔係唔得
但係，你一定要令到政府嘅「管治成本」大過佢嘅「管治決心」。

所以，問題唔係啲乜乜運動加大唔到管治成本，只係目前為止中國嘅管治決心都頗大

考完dse就冇掂過香港史啦
好掛住歷史堂

歷史撚表示正評

屌
好撚好睇

想聽下產業轉型，由入口替代去到出口導向
講下四小龍四小虎

閱，繼續呀等緊睇

輕輕一推

講起香港故事常設館
今sem做過paper講佢

基本上好多都係官腔歷史

抗日就話係東江縱隊（共狗軍隊）既功勞

到英國佬管治其實好少講有咩問題

六七暴動只係一細個column 帶過就算

live到

文呢？

學過史留名
羊格原來有開po一路都無發現 keep住追架

羊巴唔得喎
等左成日都冇文既

聽日考試
聽晚出文大家話好無

正啊！

聽晚出篇長既就放過你

終於追到live
btw閱

閱 好睇

六七暴動其實影響好深遠 對港英政府嘅管治手法有好大嘅改變

頂 我覺得你個啲講完等於無講 鬼唔知咩

不過拉登有科普文（尤其香港歷史真係難得）值得支持

閱

Btw個散佚列表係有甩漏的 我稍侯會再整理

如果香港嚟多次67暴動可唔可以改變現況

閱
又爛尾

唔可以，分別在英國政府會想改善問題，而共狗只係想整衰香港

話說啦，賭錢依家嘢相信好多人都玩過。可能認認真真過大海又有、打牌又有、買吓六合彩啊咁都可以。

至於細佬，我最痴線嘅，莫過於中學喺班房賭下一個入嚟嘅人係男人定女人。

賭博幾乎係人類嘅天性，但我哋生而為人，其實就係不斷咁喺道德同野性之間周旋周旋周旋周旋......

但對於英國人嚟講，賭博仲係「法律同野性」間嘅周旋添。英國嘅法律裏面，其實係嚴格訂明咗佢哋有啲咩嘢玩得、有啲咩唔玩得。等我畀個例子：

桌球、賽艇、滾木球、摔跤...允許。
骰、法羅牌（你當係啤牌嘅其中一種賭法）、輪盤......依啲都係非法嘅。

英國佬喺佢哋本土立法嘅初期，其實係諗住保護「射箭」依個傳統技藝，但慢慢，射箭術衰微無乜人理，不過依種「基於等級劃分」嘅立法依然用咗嚟幫英國人「扺御下層社會誘惑」。（Frank Welsh, A History of Hong Kong, p.237）

係啊，你睇完係咪覺得英國佬戇鳩鳩唔知做乜撚嘢咁樣呢？

當時嘅華人其實同你一樣反應。

——屌，班鬼佬都柒撚懞懞。（設計對白）

但其實，住喺英國嗰班英國佬之所以咁有道德情操，而且仲對其他人嘅道德水平咁有要求，可以話係同佢哋向外擴張殖民地嘅「合法性」有關。

所謂合法性，啫係你要說服自己「點解我可能殖民人哋呢」？而同一時間，你都要說服人哋「點解你哋應該要畀我殖民？」

英國佬當時嘅答案係：佢哋有一個「Civilizing mission」，講返人話，即係佢哋認為自己嘅文明優越，所以佢哋有義務去改善闔地球人嘅生活，促進地球人嘅生活水平，提高地球人嘅文明水準。（當然我係誇張咗少少啦，但大約都係咁上下方向嘅一種諗法）。

面對國內，佢哋係咁樣陳述（／美化）「殖民」，而面對殖民地，佢哋嘅諗法亦都係：「我哋優越過你哋，所以你嘅應該聽我講。」

但係對於殖民地政府嚟講，往往佢哋所面對嘅矛盾係「你絕對無可能Meet到依個Target，但係大腦細叫你去Meet個Target。」

作為打工仔，遇到此情此境，其實你解決方法得兩個：

一、理佢。
二、唔撚理佢。

1867年，麥當勞揀咗「唔撚理佢」，喺香港發放「賭場許可證」。

（好彩嗰陣有個經理睇佢，殖民地大臣卡納豐。嗱，依啲咪職場智慧囉，好似返工咁，唔係太大件事的話，其實李嘉誠唔會知道我做過啲乜家嘛，有咩剩係得個店長知嘅啫。）

因為，嗰陣時香港警察人工低，往往會直接同個賭檔老細收一大筆錢然後隻眼開隻眼閉，賭博依家嘢就喺香港禁之不絕。於是，麥當勞決定面對現實，與其佢講一個法令出嚟做唔到嘅，不如諗吓點樣可以好好咁「利用」咗佢。

仆街，好死唔死，畀條撚屌賺咗一大筆錢。

但係你唔好開心住啊！咁樣先係災難嘅開始啊！！！

仆你個街你個檔口做到咁撚大，依啲嘢一上新聞紙就仆街嫁啦嘛，畀阿大腦細誠哥知道咗，店長保你唔住嫁。

其實我自己睇法啦
如今中共最搞唔掂嘅，反而係有人拎返以前毛生嗰套出嚟玩
然後屌返佢哋係修正主義
佢哋係資本階級
無產階級要團結起嚟

其實香港地，個個都無樓，個個都係無產階級，點解依件事無喺香港發生到呢？
我有時都唔明。

可能我哋一聽到社會主義就覺得要避開，覺得係大陸嘢啩
畀我就即刻要求實行基本法
立即推動２０４７香港全面社會主義化嘅立法
合法非暴力啊 勁啊

利申 鳩嗡

閱
中學選修中史既時候都讀過下何啟
對香港史好有興趣
快出文

出文未呀，撚羊？

快d啦羊

尾已爛

算係你師弟咁留個靚名
btw
quit hall影相呀

撚羊出文呀

Live 左

閱。

攰啦，唔想再等

好睇，push
諗返起中學同大學讀過既香港史

啊啊啊！追到live先黎爛尾

人呢

唔好爛呀

閱 但係咪已爛

羊巴有無試過唔爛尾

閱 求更新

閱 好正
唔好爛尾

極度同意巴打
歷史絕對唔係死背
利申：文史哲愛好者

閱
唔好爛尾

閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閒閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱月閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閲閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱閱

屌嬲

快D出文啦喂

點解press start無反應

屌 睇緊ga

出文未啊

閱啊屌快啲出野

仲未exam完?

何啟

樓主呢

留明

爛

羊格特式，故必爛尾

好撚好睇
撚羊我仲追緊, 你唔好爛我尾啦

總之出乜都爛

又爛

又爛尾，可恥

講得好生鬼好生活化
好想繼續睇落去了解多啲
但係爛尾...

幾時先有文呀，唔好起咗個開頭就吊住人癮啦

樓主係咪已經唔記得左個po

你係咪已經唔記得左呢個po 個樓主係羊格

要拋西瓜啦

因為準備緊拍片講 所以唔出字了